[José_Echegaray_y_Eizaguirre.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:José_Echegaray_y_Eizaguirre.jpg "fig:José_Echegaray_y_Eizaguirre.jpg")

**何塞·埃切加赖**（**José
Echegaray**，），出生于[马德里](../Page/马德里.md "wikilink")。[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")[土木工程师](../Page/土木工程.md "wikilink")、[数学家](../Page/数学家.md "wikilink")、[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")，他是19世纪末期西班牙最杰出的[剧作家](../Page/剧作家.md "wikilink")。

他与法国诗人[弗雷德里克·米斯特拉尔一起获得了](../Page/弗雷德里克·米斯特拉尔.md "wikilink")1904年[诺贝尔文学奖](../Page/诺贝尔文学奖.md "wikilink")，成为第一个获得[诺贝尔奖的西班牙人](../Page/诺贝尔奖.md "wikilink")。他的代表作为《伟大的牵线人》（El
gran Galeoto）。

在[马德里有一条道路以埃切加赖的名字命名](../Page/马德里.md "wikilink")，该道路以[弗拉明戈的酒店而著称](../Page/弗拉明戈.md "wikilink")。

埃利加賴後半生共創作了上百部各種類型的戲劇。代表作有《瘋子與聖人》、《大帆船》、《瘋狂的上帝》、《唐璜之子》、《瑪麗亞納》。他的戲劇多是揭示人、人性、理智與社會、社會偏見的衝突，展示人的精神悲劇；多是反對專制統治，爭取自由平等的吶喊。在《大帆船》中，他極力抨擊社會的醜惡現象，針砭造成社會衝突的毀謗、醜聞和偏見。從藝術上看，埃切加賴師承的作家既多且雜，使得他的戲劇既有情節劇、夢幻劇，也有浪漫主義的理想劇、自然主義的歷史傳奇劇，更有切中時弊的社會問題劇。埃切加賴的戲劇是里程碑之作，上承十九世紀西班牙戲劇，下啟二十世紀戲劇。\[1\]

## 主要作品

  - 代表作有《瘋子與聖人》、《大帆船》、《瘋狂的上帝》、《唐璜之子》、《瑪麗亞納》等。

## 作品的中譯

  - 諾貝爾文學獎全集編譯委員會/編譯，《伊克格拉(1904)/顯克維支(1905)》，台北市：九華文化，1980年。

## 参考资料

<references />

  - [诺贝尔官方网站关于何塞·埃切加赖介绍](http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/1904/eizaguirre-bio.html)

[Category:诺贝尔文学奖获得者](../Category/诺贝尔文学奖获得者.md "wikilink")
[Category:西班牙諾貝爾獎獲得者](../Category/西班牙諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:西班牙作家](../Category/西班牙作家.md "wikilink")
[Category:马德里康普顿斯大学校友](../Category/马德里康普顿斯大学校友.md "wikilink")

1.  孟憲忠編著，《諾貝爾文學獎作家的人生之旅》，台北市：智慧大學，1993年，頁26-27。